\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{incgraph,tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}

\graphicspath{ {./pics/SP3/} }

\newcommand{\image}[3]{
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=#1]{/#2}
		\caption{#3}\label{fig:#2}
	\end{center}
\end{figure}
}


\begin{document}
\begin{titlepage}
\title{3. Domácí semestrální práce - RLS}
\author{Tomáš Ausberger}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\incgraph{./pics/SP3/zadani.eps}

\setcounter{section}{1}
\section{Řešení}
V této části semestrální práce jsme uvažovali nastavení ventilů $ \gamma_1 = 0.6 $ a $ \gamma_2 = 0.7 $. Pro toto nastavení ventilů jsme opět vypočítali linearizovaný model stejným postupem a ve stejném pracovním bodu jako v první části semestrální práce.


\begin{enumerate}
\item Prvním úkolem bylo navrhnout centralizovaný dynamický kompenzátor metodou parametrizace stabilizujících regulátorů. K tomu jsme použili diagonální levou interaktorovou matici. Vyjdeme z matice přenosů

\begin{equation}
F_S = \begin{bmatrix}
\frac{T_1 k_1 \gamma_1}{(T_1 s + 1) A_1} & \frac{T_1 k_2 (1-\gamma_2)}{A_1(T_1s+1)(T_3s+1)} \\
\frac{T_2 k_1 (1-\gamma_1)}{A_2(T_2s+1)(T_4s+1)} & \frac{T_2 k_2 \gamma_2}{(T_2 s + 1) A_2}
\end{bmatrix}
\end{equation}

Postup určení interaktorové matice je následující:

\begin{subequations}
\begin{align}
k_1 &= 1 \qquad \lim_{s\rightarrow\infty} \{s^{k_1} [F_S(s)]_{1,*}\} = \left[ \frac{k_1 \gamma_1}{A_1}, \; 0 \right] = f_1^T \\
\left[\xi_L(s)\right]_{1,*} &= \left[s^{k_1} \quad 0\right] = [s \quad 0] \\
[K_L]_{1,*} &= \lim_{s\rightarrow\infty}{[\xi_L(s)]_{1,*}, \; F_S(s)} = \kappa_1^T = \left[\frac{k_1 \gamma_1}{A_1}, \; 0\right] = f_1^T \\
k_2 &= 1 \qquad \lim_{s\rightarrow\infty} \{s^{k_2} [F_S(s)]_{2,*}\} = \left[0, \; \frac{k_2 \gamma_2}{A_2}\right] = f_2^T \\
\left[\xi_L(s)\right]_{2,*} &= \left[0 \quad s^{k_2}\right] = [0 \quad s]\\
[K_L]_{2,*} &= \lim_{s\rightarrow\infty}{[\xi_L(s)]_{2,*}, \; F_S(s)} = \kappa_2^T = \left[0, \; \frac{k_2 \gamma_2}{A_2}\right] = f_2^T \\[2ex]
\xi_L(s) &= \begin{bmatrix}
s & 0 \\
0 & s
\end{bmatrix}
\end{align}
\end{subequations}

Máme tedy určenou levou interaktoro-vou matici, která však nemá žádné volitelné parametry.

\item Nyní tedy interaktorovou matici upravíme tak, aby obsahovala polynomy 1., respektive 2. řádu a vypočteme zpětnovazební regulátory. Pro první řád bude matice vypadat následovně:

\begin{equation}
\xi_L(s) = \begin{bmatrix}
s+\alpha & 0 \\
0 & s+\beta
\end{bmatrix}
\label{eq:xiL}
\end{equation}

a pro druhý řád bude

\begin{equation}
\xi_{L2}(s) = \begin{bmatrix}
s^2 + \alpha_1 s + \alpha_2 & 0 \\
0 & s^2 + \beta_1 s + \beta_2
\end{bmatrix}
\label{eq:xiL2}
\end{equation}

Přímovazební regulátor by měl ideálně být inverzí řízeného systému, to je však fyzikálně nerealizovatelné. Budeme tedy hledat aproximativní inverzi matice přenosových funkcí $ \left[F_S(s)\right]_{apr}^{-1} $. K tomu nám poslouží exaktní inverze modifikované matice $ \left[\xi_L(s)F_S(s)\right]^{-1} $. Aproximativní inverzi zvolíme tak, aby ideální požadavky $ F_{y,w}(j\omega) = I, \; \forall \omega $ byly splněny alespoň v ustáleném stavu, tedy $ F_{y,w}(j0) = I $. Toho dosáhneme následovně

\begin{equation}
\left[F_S(s)\right]_{apr}^{-1} \equiv R(s) = \left[\xi_L(s)F_S(s)\right]^{-1}\xi_L(0)
\end{equation}

Pro přímovazební regulační obvod platí

\begin{equation}
F_{y,w}(s) = F_S(s)R(s) = F_S(s)\left[\xi_L(s)F_S(s)\right]^{-1}\xi_L(0)
\end{equation}

Nyní už můžeme určit zpětnovazební regulátor:

\begin{equation}
F_R(s) = R(s)\left[I-F_S(s)R(s)\right]^{-1}
\label{eq:FR}
\end{equation}

Nyní do rovnic pro výpočet tohoto regulátoru dosadíme interaktorovou matici 1. a 2. řádu z rovnic \eqref{eq:xiL} a \eqref{eq:xiL2} s tím, že jednotlivé parametry jsme zvolili následovně.

\begin{subequations}
\begin{align}
\alpha &= 0.0195 \\
\beta &= 0.028 \\
\alpha_1 &= 2.6 \\
\alpha_2 &= 0.05 \\
\beta_1 &= 0.5 \\
\beta_2 &= 0.015
\end{align}
\end{subequations}

Pro odsimulování jsme použili následující schéma.

\image{0.75}{par_1o_y}{Odezva systému s regulátorem 1. řádu}
\image{0.75}{par_1o_u}{Odezva systému s regulátorem 1. řádu - řízení}

Z grafů odezvy a řízení (obrázky \ref{fig:par_1o_y} a \ref{fig:par_1o_u}) pro regulátor prvního řádu je vidět, že regulátor splňuje všechny podmínky na kvalitu regulace z předchozí části, kdy odezva bez překmitu sleduje referenční signál do času $ 250 s $ a hodnota řízení nepřesáhne $ 5 $. Nyní ty samé grafy uvedeme i pro regulátor druhého řádu.

\image{0.75}{par_2o_y}{Odezva systému s regulátorem 2. řádu}
\image{0.75}{par_2o_u}{Odezva systému s regulátorem 2. řádu - řízení}

I nyní jsou všechny podmínky na kvalitu regulace splněny a odezva je rychlejší než u regulátoru prvního řádu.


\item Dále ověříme chování zpětnovazební smyčky při sledování referenčního signálu a působení poruchy na vstupu. Porucha v podobě skoku o $ 5m $ byla zavedena na oba vstupy, na jeden v čase $ 500 s $ a na druhý v čase $ 800 s $.

\image{0.75}{par_1o_e_y}{Odezva systému s regulátorem 1. řádu}
\image{0.75}{par_1o_e_u}{Odezva systému s regulátorem 1. řádu - řízení}
\image{0.75}{par_1o_e_di}{Odezva systému s regulátorem 1. řádu - porucha na vstupu}
\image{0.75}{par_2o_e_y}{Odezva systému s regulátorem 2. řádu}
\image{0.75}{par_2o_e_u}{Odezva systému s regulátorem 2. řádu - řízení}
\image{0.75}{par_2o_e_di}{Odezva systému s regulátorem 2. řádu - porucha na vstupu}

Z grafů odezvy je vidět, že oba regulátory si poradí s odreagováním poruchy na vstupu, přičemž odezva regulátoru 2. řádu je opět rychlejší. V grafech lze pozorovat nedokonalé rozvazbení interakcí mezi jednotlivými smyčkami, neboť porucha na vstupu jedné nádrže částečně ovlivňuje chování druhé.

\item Dalším úkolem bylo vykreslení singulárních čísel matic přenosových funkcí obou navržených regulátorů. K tomu použijeme příkaz \textit{sigma} s argumentem v podobě matice přenosových funkcí zpětnovazebního regulátoru $ F_R(s) $ \eqref{eq:FR}.

\image{0.75}{par_1o_sigma}{Singulární čísla matice přenosových funkcí s regulátoru 1. řádu}
\image{0.75}{par_2o_sigma}{Singulární čísla matice přenosových funkcí s regulátoru 2. řádu}

Na nízkých frekvencích jsou singulární čísla obou regulátorů vysoká, což je žádané vzhledem ke kvalitě řízení na nízkých frekvencích. Na vysokých frekvencích naopak požadujeme co nejnižší hodnotu singulár-ních čísel, čímž se dosáhne potlačení vysokofrekvenčních šumů a zlepší se robustnost vůči nemodelované dynamice. Tento požadavek splňuje pouze regulátor s polynomy 2. stupně, jehož singulární čísla na vysokých frekvencích neustále klesají rychlostí $ -20 dB/dec $. U regulátoru s polynomy 1. řádu se hodnoty singulárních čísel na vysokých frekvencích ustálí na poměrně vysoké hodnotě. Na závěr tohoto úkolu srovnáme řády regulátorů v jejich minimální realizaci. Tu získáme pomocí příkazu \textit{ss(FR, 'min')}. Regulátor 1. řádu má v minimální realizaci řád 4, regulátor 2. řádu má v minimální realizaci řád 6.

\item Posledním úkolem této části bylo simulačně ověřit a srovnat chování obou regulátorů při působení šumu měření v měřeném signálu výšky obou hladin. Pro simulaci šumu jsme použili blok "Band-limited white noise" s parametry noise power $ 0.01 $ a sample time $ 0.01 $. Dále tedy uvedeme schéma a výsledné grafy.

\image{0.75}{par_1o_s_y}{Odezva systému s regulátorem 1. řádu}
\image{0.75}{par_1o_s_u}{Odezva systému s regulátorem 1. řádu - řízení}
\image{0.75}{par_2o_s_y}{Odezva systému s regulátorem 2. řádu}
\image{0.75}{par_2o_s_u}{Odezva systému s regulátorem 2. řádu - řízení}

V grafech pro systém s regulátorem s polynomy 1. řádu (obrázky \ref{fig:par_1o_s_y} a \ref{fig:par_1o_s_u}) můžeme pozorovat, že tento jednodušší regulátor si s šumem měření moc dobře neporadí. Výšky hladin se sice pohybují v okolí požadované hodnoty, ale v jejich vývoji dochází k velmi rychlým kmitům. Řízení je v tomto případě úplně nepoužitelné, neboť jeho hodnoty velmi rychle kmitají a amplituda běžně přesahuje $ \pm 100 $. Regulátor s polynomy 2. řádu (obrázky \ref{fig:par_2o_s_y} a \ref{fig:par_2o_s_u}) je k řízení systému se šumem měření vhodnější. Výšky hladin opět kmitají kolem požadované hodnoty, jsou však odstraněny nejrychlejší kmity. Hodnoty řízení se poté také mění pomaleji a jen v několika málo okamžicích jejich amplituda překračuje hodnotu $ 15 $. Potvrdil se tedy závěr, ke kterému jsme došli v předchozím úkolu, že regulátor vyššího řádu bude lépe potlačovat vysokofrekvenční poruchy. Úplně ideálně však nefunguje ani jeden regulátor.

\end{enumerate}

\section{Závěr}
Ve třetí části semestrální práce jsme se věnovali centralizovanému řízení MIMO systémů, potažmo parametrizaci stabilizujících regulátorů. Uvažovali jsme jiné nastavení vstupních ventilů, nejprve tedy bylo třeba opět vypočítat linearizovaný model. Poté jsme již mohli navrhovat centralizovaný dynamický kompenzátor metodou parametrizace stabilizujících regulátorů. Vypočetli jsme levou interaktorovou matici a následně jsme zvolili dvě různé interaktorové matice, jednu s polynomem prvního řádu a druhou s polynomem druhého řádu, a vypočetli jsme množinu zpětnovazebních regulátorů. Parametry jsme zvolili tak, aby byly splněny požadavky na kvalitu řízení. U obou regulátorů jsme ověřili chování při sledování referenčního signálu a působení poruchy na vstupu a zkoumali jsme rozvazbení interakcí mezi smyčkami. Poté jsme vykreslili singulární čísla matice přenosových funkcí obou regulátorů a diskutovali jsme jejich chování ve frekvenční oblasti. Srovnávali jsme také řády minimální realizace obou regulátorů. Na závěr jsme testovali chování při působení šumu měření.

\end{document}